%!TEX program=luatex

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Conclusion}

Face à l’absence de solution adéquate au besoin en revue de presse localement en Algérie, nous avons rechercher et implémenter au  travers de ce travail une revue de presse novatrice : une revue de presse en 2 langues permettant de répondre aux besoins des utilisateurs en termes d'informations de manière personnalisé. 

Dans le cadre de notre projet, nous avons commencé par détaillé les différentes méthodes et approches des systèmes de recommandations en générale, et pour les articles de presse en particulier ainsi qu'un état de l'art des travaux de recherche réalisé a ce sujet. Nous avons enchainé ensuite avec le résumé automatique, ou nous avions commencé par rappeler certaines notions du traitement automatique du langage naturel qui est le domaine phare de résumé automatique ainsi que la catégorisation de textes que l'on a présenté ensuite avec un état de l'art des travaux de recherche.

Au terme des différentes présentations des notions de ce projet, nous avons présenté la phase architecturale qui est composé de quatre modules élémentaires: le module de recommandation qui constitue la partie principale de notre travail a été conçu pour deux types d'utilisations, la version personnalisé qui permet a un utilisateur enregistré d'avoir des articles recommandés a plein temps, et la version non personnalisé qui permet a un utilisateur non enregistré d'avoir une recommandation par similarité du contenu qu'il consulte. Le deuxième module est le module de résumé automatique, la ou nous avons implémenté une solution basé sur un résumé automatique extractif disponible pour tous les articles et pour toutes les utilisations. Le troisième module est le module de catégorisation des articles, la ou nous avons implémenté un modèle de prédiction basé sur apprentissage automatique supervisé, qui a permis de prédire des articles de manière formelle selon les catégories disponibles. Le quatrième module est le module de traduction automatique que nous avons intégré directement et qui offre a l'utilisateur l'opportunité de traduire n'importe quel article en langue Arabe ou Anglaise. 


Dans la partie conceptuelle de notre travail, nous avons explicité toute la conception des modules, a travers les algorithmes détaillés et les schémas conceptuels produit en \emph{UML}.

Enfin, dans la partie implémentation, nous avons explicité l'implémentation et l'évaluation des différents modules de  notre système a commencer par la catégorisation qui a donné de bons résultats en utilisant un modéle basé apprentissage automatique supervisé, ce qui nous a permis de passer au module de résumé la ou nous avons utilisé un modèle basé sur les plongements de mots. l'évaluation du résumé automatique a donné des résultats significatif sur des données dédiés a l'évaluation.
La recommandation......?????. Enfin pour le module de traduction automatique, nous avons utilisé \cite{textblob} qui est une bibliothèque connu dans le traitement automatique du langage en générale et la traduction en particulier.

\section{Perspectives}
Nous avons explicité dans ce projet une nouvelle manière d'utilisation des revues de presse. Nous avons implémenté un système qui offre a la fois une revue personnalisé, un résumé pour chaque article consulté et une possibilité de traduction de l'article en plusieurs langues.

Cependant, le système que nous avons développé peut faire l'objet d'améliorations qui pourraient renforcer l'utilisation de la revue de presse, soit au niveau modulaire ou bien au niveau globale. Parmi les améliorations possibles au niveau modulaire, il serait possible a l'avenir d'évaluer le module de recommandations en ayant une base de profils large avec les mesures décrites dans \autoref{chap3}, et fonctionnelement il serait possible d'ajouter des recommandations basé sur les activités des utilisateur dans les réseaux sociaux. Le résumé automatique aussi peut faire l'objet d'amélioration en utilisant un résumé automatique abstractif mais il faudra la s'assurer de l'efficacité du modèle produit. Pour la catégorisation, il s'agira de produire un modèle basé sur un apprentissage par ??? capable de s'adapter au nouveaux vocabulaires qui déterminent une catégorie exemple: le mot \textquotedbl Brexit\textquotedbl qui désigne la sortie de la grande bretagne de l'union européenne n'appartenaient pas au vocabulaire jusqu'en 2016. Pour le module de traduction automatique, il serait envisageable de d'implémenter un modéle de traduction automatique propre a l'application \textquotedbl Feedny\textquotedbl.

En ce qui concerne l'application globale, d'autres améliorations peuvent être ajoutés tel que l'ajout de nouvelles sources des articles, ajout des notifications qui sont un très bon atout pour informer l'utilisateur en temps réel en fonction de ses intérêts et rendre l'application multi plateformes ce qui induit qu'il faudrait développer un site web de \textquotedbl Feedny\textquotedbl.

Au terme de ce projet, nous avons couvert la majeure partie de notre apprentissage en matière de systèmes intelligents, recherche d'informations, datamining et l'apprentissage automatique qui sont la les modules les plus importants de notre cursus de Master en systèmes informatiques intelligents, sans négliger l'apport des connaissances acquises lors du cursus de licences tel que les bases de données et les systèmes d'informations.
Grâce a ce riche programme que nous avons acquis, il nous a été bénéfique pour la mise en place et la réalisation de ce projet avec lequel nous avons appris énormément et avec lequel nous allons explorer de nouvelles perspectives.  







Dans ce mémoire, nous avons présenté le travail qui nous a été confié dans le cadre de
notre projet de fin d’études au sein de COSIDER CANALISATIONS et du département informatique de l'USTHB. Il s’agit de concevoir une application web dédié à la gestion du système d'informations de la direction des approvisionnements et de la sous-traitance.\\
Le stage effectué au sein d'une équipe compétentes d'ingénieurs spécialisés dans le développement web, nous a permis en tant qu’étudiants, d’apprendre les principes de base de la discipline et de confronter au réel difficulté du domaine professionnel.\\
Notre travail s’est focalisé, dans un premier temps, sur l'analyse des différents procédures,
ce qui nous a permet de connaître d'une manière précise les réels besoins à prendre en charge.\\
Cette étape nous a apporté de nombreuses connaissances sur les mécanismes suivis de manière générale et sur les acteurs impliqués et les tâches accomplis en particulier.
En second lieu, notre étude à consisté à concevoir le système tout en suivant les méthodes étudier dans les différents modules de la génie des logiciels et les systèmes d'informations.Nous avons pus définir, à cette phase, les fonctionnalités de notre système d'une manière claire et précise.\\
En dernier lieu, nous avons aborder la réalisations de l'application, son développement a aussi nécessité l’apprentissage de quelques langages de développement et certains outils et extensions indispensable.\\
Notre objectif a été désormais atteint, puisque l’application que nous avons réalisée satisfait largement les principaux objectifs définis au préalable.\\
Ce projet nous a été bénéfique sur plusieurs points. Il nous a permis :
\begin{itemize}
    \item D’aborder le domaine du développement web .
    \item De se documenter et comprendre la notion d'un système de gestion informatique.
    \item D’approfondir nos connaissances sur le PHP et le HTML.
    \item D’apprendre de nouveau langages de programmations tel que JavaScript.
    \item D'élargir nos connaissances dans la programmations orientés objets.
    \item D’acquérir des connaissances sur les nouvelles technologies utilisé dans le web.
    \item De se familiariser avec le langage de rédaction des rapports et des mémoires LATEX.
    \item D’améliorer l’esprit du travail d’équipe.
    \item D’acquérir une première expérience dans un milieu professionnel.\\
\end{itemize}
Nous avons cependant éprouvé certaines difficultés.Par exemple, pour acquérir les documents nécessaires lors de la phase d'étude.\\
Toutefois, il est important de signaler que l'application conçue au cours de notre travail reste largement perfectible. En effet, elle peut être enrichie par de nouvelles fonctionnalités tel que la géolocalisation des chantiers, l’impression des contrats et des demandes et permettre le suivi du transit.