%!TEX program=luatex

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Conclusion}

Face à l’absence de solution adéquate au besoin en .... localement en Algérie, nous avons rechercher et implémenter au  travers de ce travail une revue de presse novatrice : une revue de presses en 2 langues permettant de répondre aux besoins des utilisateurs en termes d'informations de manière personnalisé. 

Dans le cadre de notre projet, nous avons commencé par détaillé les différentes méthodes et approches des systèmes de recommandations en générale, et pour les articles de presse en particulier ainsi qu'un état de l'art des travaux de recherche réalisé a ce sujet. Nous avons enchainé ensuite avec le résumé automatique, ou nous avions commencé par rappeler certaines notions du traitement automatique du langage naturel qui est le domaine phare de résumé automatique ainsi que la catégorisation de textes que l'on a présenté ensuite avec un état de l'art des travaux de recherche.

Au terme des différentes présentations des notions de ce projet, nous avons présenté la phase architecturale qui est composé de trois modules élémentaires: le module de recommandation qui constitue la partie principale de notre travail a été conçu pour deux types d'utilisations, la version personnalisé qui permet a un utilisateur enregistré d'avoir des articles recommandés a plein temps, et la version non personnalisé qui permet a un utilisateur non enregistré d'avoir une recommandation par similarité du contenu qu'il consulte.
Le deuxième module est le module de résumé automatique, la ou nous avons implémenté une solution basé sur un résumé automatique extractif disponible pour tous les articles et pour toutes les utilisations. 

Le troisième module est le module de catégorisation des articles, la ou nous avons implémenté un modèle de prédiction basé sur apprentissage automatique supervisé, qui a permis de prédire des articles de manière formelle selon les catégories disponibles.

Le quatrième module est le module de traduction automatique que nous avons utilisé directement et qui offre a l'utilisateur l'opportunité de traduire n'importe quel article en langue Arabe ou Anglaise a une autre langue. 


Dans la phase fonctionnelle et la phase conceptuelle, nous avons explicité toutes les fonctionnalités et tout les modules. Enfin, nous avons finalisé notre projet par une présentation de notre implémentation de notre projet ainsi que les différentes options de ce système.
 
Dans la partie implémentation, nous avons explicité l'implémentation et l'évaluation des différents modules de  notre système a commencer par la catégorisation qui a donné de bons résultats, ce qui nous a permis de passer au moule de résumé la ou nous avons utilisé un modèle basé sur les plongements de mots. l'évaluation du résumé automatique a donné des résultats significatif sur le deux dataset qui étaient dédiés a l'évaluation.
La recommandation......?????. Enfin pour le module de traduction automatique, nous avons utilisé \cite{textblob} qui est une bibliothèque connu dans le traitement automatique du langage en générale et la traduction en particulier.

????


\section{Perspectives}
Nous avons explicité dans ce projet une nouvelle manière d'utilisation des revues de presse. Nous avons implémenté un système qui offre a la fois une revue personnalisé, un résumé pour chaque article consulté et une possibilité de traduction de l'article en plusieurs langues.

Cependant, le système que nous avons développé peut faire l'objet d'améliorations qui pourraient renforcer l'utilisation de la revue de presse, soit au niveau modulaire ou bien au niveau globale. 
Parmi les améliorations possibles au niveau modulaire, nous pouvons mentionner la traduction automatique qui peut avoir son propre modèle de traduction automatique et qui peut être plus contextualisé.
le résumé automatique aussi peut faire l'objet d'amélioration en utilisant un résumé automatique abstractif mais il faudra la s'assurer de l'efficacité du modèle produit.
Pour la catégorisation, il s'agira de produire un modèle basé sur un apprentissage par ??? capable de s'adapter au nouveaux vocabulaires qui déterminent une catégorie exemple: Brexit a partir de 2016. 
Pour la recommandation, la aussi le processus peut être amélioré en ajoutant la possibilité d'intégrer les profils de réseaux sociaux différents et mieux cibler le comportement utilisateur dans le système. ???????????????????????????????????????????????????????????????????????..
En ce qui concerne l'application globale, d'autres améliorations peuvent être ajoutés tel que l'ajout de nouvelles sources des articles, ajout des notifications qui sont un très bon atout pour informer l'utilisateur en temps réel en fonction de ses intérêts et rendre l'application multi plateformes ce qui induit qu'il faudrait développer un site web ou bien une application sur ordinateur pour ????.

 
Au terme de ce projet, nous avons couvert la majeure partie de notre apprentissage en matière de systèmes intelligents, recherche d'informations, datamining et l'apprentissage automatique qui sont la les modules les plus importants de notre cursus de Master en systèmes informatiques intelligents, sans négliger l'apport des connaissances acquises lors du cursus de licences tel que les bases de données et les systèmes d'informations.
Grâce a ce riche programme que nous avons acquis, il nous a été bénéfique pour la mise en place et la réalisation de ce projet avec lequel nous avons appris énormément et avec lequel nous allons explorer de nouvelles perspectives.  





